\section{Los partidos políticos}

\subsection{Concepto, naturaleza y clasificación de los partidos políticos}

\subsubsection{Concepto de los partidos políticos}

Los partidos son un tipo de organizaciones políticas. Una de las definiciones más famosas proviene del politólogo estadounidense Anthony Downs, que escribió: ``Un partido político es un grupo de personas que buscan el control del aparato de gobierno a través de obtener puestos en una elección llevada a cabo de forma correcta''. Para Giovanni Sartori, un partido es: ``cualquier grupo político reconocido oficialmente, que participa en las elecciones y que es capaz de postular candidatos para cargos públicos a través de las elecciones''.
En el mismo sentido, nosotros diremos que los partidos políticos se caracterizan por los siguientes elementos:

\begin{enumerate}[a.]

	\item Forman una agrupación permanente de personas, esto es, constituyen una manifestación particular del derecho fundamental de asociación. El derecho de asociación consiste en la facultad que tiene toda persona para unirse y crear organizaciones permanentes para la consecución de fines específicos, a los que el ordenamiento jurídico les reconoce personalidad jurídica, es decir, capacidad jurídica en términos plenos. En el caso de los partidos políticos, estos son creados con el objeto de servir como vehículos de participación política. 

	\item Sus miembros están unidos por un mismo proyecto político. En efecto, esta idea común se expresa en la forma de una doctrina política, es decir, un conjunto de principios teóricos y prácticos acerca de la conducción del Estado. 

	\item Su finalidad es influir en el proceso de toma de decisiones políticas a través de su acceso a cargos públicos, particularmente, aquellos de elección popular. 

\end{enumerate}

La Ley N° 18.608 Orgánica Constitucional de Partidos Políticos, los define en su artículo 1°, señalando que son: ``Los partidos políticos son asociaciones autónomas y voluntarias organizadas democráticamente, dotadas de personalidad jurídica de derecho público, integradas por personas naturales que comparten unos mismos principios ideológicos y políticos, cuya finalidad es contribuir al funcionamiento del sistema democrático y ejercer influencia en la conducción del Estado, para alcanzar el bien común y servir al interés nacional''.

\subsection{Funciones de los partidos políticos}

Los partidos políticos son esenciales para el funcionamiento de la democracia representativa, por ende, su participación política, así como su ``peso'' político están estrechamente relacionados con las elecciones. La voluntad del electorado tiene una importancia crucial para los partidos. A diferencia de los grupos de interés, de los partidos se espera que se pronuncien sobre la totalidad de las tareas del Estado y que formulen propuestas de diseño de la política interior y exterior, de la política económica y social, entre otras.
 
Desde esta perspectiva, la literatura ha reseñado que los partidos políticos cumplen las siguientes funciones en una democracia:

\begin{enumerate}[a.]

	\item Formación de opinión: articulan y unifican los intereses sociales. Los partidos formulan las expectativas públicas y las demandas de los grupos sociales en el sistema político.

	\item Selección: reclutan al personal político y promueven la formación de nuevos cuadros: los partidos seleccionan personas y las presentan en las elecciones para optar a cargos políticos.

	\item Integración y articulación de intereses: desarrollan programas políticos, pues los partidos vertebran los diferentes intereses sectoriales en una concepción global de la política y los incluyen en un programa político. 

	\item Socialización y participación: promueven la socialización política y la participación ciudadana. Los partidos establecen una conexión entre los ciudadanos y el sistema político, permiten la participación política de los individuos y los grupos con perspectivas de éxito.

	\item Dominio: organizan el gobierno, dado que los partidos participan en las elecciones para ocupar posiciones de poder; en las democracias partidistas, por lo general, al menos una parte de los miembros más destacados del gobierno proviene de los partidos que han ganado las elecciones.

	\item Legitimidad: contribuyen a la legitimidad del sistema político. Como los partidos establecen un vínculo entre los ciudadanos, grupos sociales y el sistema político, contribuyen al afianzamiento del orden político en la conciencia de los ciudadanos y en las fuerzas sociales.

\end{enumerate}

\subsection{Bases constitucionales de los partidos políticos, regulación y financiamiento}

\subsubsection{Regulación}

Las fuentes principales de regulación en el ordenamiento jurídico chileno son las siguientes:

\begin{itemize}

\item Artículos 19 N° 15, 23 y 93 N° 10 CPR.

\item Ley N° 18.603, Orgánica Constitucional de Partidos Políticos.

\item Ley N° 18.700, Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios.

\item N° 19.884, SObre Transparencia, Control y Límite del Gasto Electoral.

\end{itemize}

En esta oportunidad abordaremos solo los aspectos constitucionales de la regulación de los partidos políticos, dejando fuera todas las disposiciones legales que se refieren a ellos en términos más específicos, salvo en aquellos casos en que estas disposiciones operen como complemento indispensable para entender las normas constitucionales.

\subsubsection{Regulación constitucional}

La CPR los sitúa dentro del derecho de asociación (19 N° 15). En este sentido, se le aplican todas las disposiciones generales relativas a dicha materia. Así, por ejemplo, se señala en la citada disposición que: ``nadie puede ser obligado a pertenecer a una asociación''. Del mismo modo, se establecen unos límites al derecho de asociación, prohibiéndose las asociaciones contrarias a la moral, al orden público y a la seguridad del Estado. Dichas prohibiciones son también aplicables a los partidos políticos. Ahora bien, en la medida de que los partidos políticos son un tipo especial de asociación que se crean para llevar a cabo objetivos de naturaleza política, existen también disposiciones especiales, algunas establecidas para ajustar su acción a los principios de la democracia, otras que reflejan la particular concepción del Constituyente de 1980. En concreto, las cuestiones que específicamente aborda la Constitución en relación a esta materia son: funciones y prohibiciones, fuentes de regulación y democracia interna.

Al respecto, se destaca la idea de que los partidos políticos poseen personalidad jurídica de Derecho público, es decir, sobre todo para efectos de control y acceso a recursos públicos, los partidos políticos se asimilan a los órganos del Estado.

\paragraph{Funciones y organización de los partidos políticos}

La CPR plantea en términos generales cuáles son las funciones de los partidos políticos, señalando: ``Los partidos políticos expresan el pluralismo político, concurren a la formación y expresión de la voluntad popular, son instrumento fundamental para la participación política democrática, contribuyen a la integración de la representación nacional y son mediadores entre las personas y el Estado''. En este punto la Constitución no se aparta demasiado de lo que ha dicho la doctrina que se ha pronunciado sobre la materia.

Por otro lado, la CPR aborda el tema de los partidos políticos estableciendo una serie de prohibiciones y restricciones. Por ejemplo, se señala que: los partidos políticos no podrán intervenir en actividades ajenas a las que les son propias ni tener privilegio alguno o monopolio de la participación ciudadana; la nómina de sus militantes debe registrarse en el Servicio Electoral y su contabilidad deberá ser pública''. La Ley Orgánica de Partidos Políticos (LOPP) viene a suplir el silencio de la Constitución, precisando qué es lo que debe entenderse por actividades propias de los partidos, al agregar que son actividades propias de estos ``sólo las conducentes a obtener para sus candidatos el acceso constitucional a los cargos públicos de elección popular'', lo que necesariamente se debe traducir en realizar todas las acciones que implique la participación en los procesos electorales y plebiscitarios en la forma que determine la ley. Este principio se denomina el privilegio de los partidos políticos.

En este sentido, el objetivo que se propone el Constituyente de 1980 es impedir que los partidos políticos invadan el terreno de las organizaciones sociales, de forma de evitar que estas se politicen. Sin perjuicio de que la razón de fondo pueda resultar criticable, esta prohibición es coherente con las establecidas en el artículo 23 CPR a las organizaciones sociales, o grupos intermedios, como prefiere llamarlos la Constitución. En este sentido, se señala que ``son incompatibles los cargos directivos superiores de las organizaciones gremiales con los cargos directivos superiores, nacionales y regionales, de los partidos políticos''. A mayor abundamiento, agrega el inciso final del citado artículo que ``la ley establecerá las sanciones que corresponda aplicar a los dirigentes gremiales que intervengan en actividades político partidistas y a los dirigentes de los partidos políticos, que interfieran en el funcionamiento de las organizaciones gremiales y demás grupos intermedios que la propia ley señale''. Del mismo modo, el art 57 numeral 7) CPR, establece que no pueden ser candidatos a Diputados y Senadores, ``las personas que desempeñen un cargo de naturaleza gremial o vecinal''. En concordancia con lo anterior, el inciso penúltimo del artículo 60 CPR, dispone que cesará en sus funciones, cualquier parlamentario que incurra en alguna de las inhabilidades del citado artículo 57 CPR. 

En cuanto a la organización de los partidos políticos, la Constitución no establece demasiadas reglas. Solamente se limita a establecer una regla competencial, reserva de ley orgánica, para regular las demás materias propias de los partidos políticos, como por ejemplo, su constitución o disolución. 

\paragraph{Financiamiento de los partidos políticos}

Donde sí la Constitución se pronuncia es sobre su financiamiento. Al respecto, señala la Carta Fundamental que ``las fuentes de su financiamiento no podrán provenir de dineros, bienes, donaciones, aportes ni créditos de origen extranjero''. Además, agrega la CPR que su contabilidad deberá ser pública. La LOPP, complementa en su artículo 33, que las fuentes de financiación ordinarias sólo pueden estar constituidas por:

\begin{itemize}

	\item[-] Cotizaciones de sus afiliados.

	\item[-] Donaciones y asignaciones testamentarias que se hagan en su favor.

	\item[-] Frutos y productos de los bienes de su patrimonio.

\end{itemize}

Sin perjuicio de lo anterior, la LOPP posee una escasa densidad normativa en este punto. Por esta razón, y dado que la principal actividad de los partidos políticos es participar de los procesos eleccionarios, se hizo necesario regular el gasto electoral de forma complementaria a la LOPP. La Ley N° 19.884, Sobre Transparencia, Control y Límite del Gasto Electoral vino a llenar esta laguna. La señalada ley regula entre otras materias: los montos máximos que se pueden gastar en una campaña electoral, las fuentes de financiamiento y los mecanismos de control. El artículo 5° de la citada Ley, señala que ``el límite de gastos electorales que podrá efectuar cada partido político será el equivalente a un tercio de la suma total de los gastos electorales permitidos a sus candidatos, incluidos los independientes que vayan en pacto o subpacto con él''\footnote{La ley regula los límites al gasto electoral aplicables a los candidatos de la siguiente manera: 

\begin{itemize}

\item[-] 1.300 UF para candidatos a senador, más la suma que resulte de multiplicar por cuatro centésimos de UF los primeros doscientos mil electores, por tres centésimos de UF los siguientes doscientos mil electores y por dos centésimos de UF los restantes electores en la respectiva circunscripción.

\item[-] 1.500 UF para candidatos a Diputado, más la suma que resulte de multiplicar por tres centésimos de unidad de fomento el número de electores en el respectivo distrito.

\item[-] 120 UF para candidatos a Alcalde, más la suma que resulte de multiplicar por tres centésimos de UF el número de electores en la respectiva comuna. Cada candidato a concejal podrá gastar una suma no superior a la mitad de aquella que se permita al correspondiente candidato a alcalde.

\item[-] 700 UF para los candidatos a Consejeros Regionales más la suma que resulte de multiplicar por dos centésimos de UF los primeros doscientos mil electores, por un centésimo y medio de UF los siguientes doscientos mil, por un centésimo de UF los restantes electores de la respectiva circunscripción provincial.

\item[-] En el caso de candidaturas a P. de la R. el límite de gasto será equivalente a la cantidad que resulte de multiplicar por tres centésimos de UF el número de electores en el país. En el caso de que haya segunda vuelta, ésta será considerada como una elección diferente, y en este supuesto, dicho límite se calculará considerando como factor multiplicador un centésimo de UF.

\end{itemize}
}.

En cuanto a las fuentes de financiamiento, la ley establece un sistema mixto, en parte financiado con fondos públicos, en parte financiado con fondos privados. El sistema público funciona sobre la base del principio de proporcionalidad y opera siempre a posteriori, es decir el Estado reembolsa parte del dinero gastado, siguiendo las reglas establecidas en los artículos 13 y siguientes de la ley. En la parte no cubierta con fondos públicos, la ley autoriza que los particulares puedan concurrir al financiamiento de las campañas, pero con algunas limitaciones:

\begin{itemize}

\item[-] Ninguna persona podrá aportar a un mismo candidato, y en una misma elección, una suma que exceda las 1.000 UF en el caso de candidatos a alcalde, consejero regional o concejal; 1.250 UF tratándose de candidatos a diputado o senador y 2.000 UF en el caso de candidatos presidenciales\footnote{Para estos efectos, la elección de segunda vuelta para elegir Presidente de la República, será considerada como otra elección, pudiendo aportar hasta setecientas unidades de fomento en la misma.}. En todo caso, el total de aportes que una misma persona podrá hacer a distintos candidatos o a un partido político en una misma elección no podrá exceder, de 10.000 UF.

\item[-] Podrán ser anónimos todos los aportes privados que no superen las 20 UF. En todo caso, durante el período de campaña electoral, ningún candidato o partido político podrá recibir aportes anónimos, por más del 20\% del gasto máximo autorizado por ley.

\item[-] Todo aporte que supere las 20 UF y que represente menos del diez por ciento del total de gastos del gasto máximo autorizado por ley, tendrá el carácter de reservado, siempre y cuando no exceda de 600 UF para un candidato a alcalde, consejero regional o concejal; de 800 UF para un candidato a diputado o senador; y de 1500 UF para un candidato presidencial o 3.000 UF para un partido político o el conjunto de sus candidatos en la respectiva elección.

\item[-] Los demás aportes serán públicos.

\item[-] Para los efectos de determinar si las donaciones hechas a los candidatos o a los partidos o al conjunto de los candidatos de un partido deban ser públicas, deberán sumarse todas las donaciones hechas por el mismo donante al mismo candidato o partido o conjunto de candidatos de un mismo partido, en la misma elección.

\end{itemize}

\paragraph{Partidos políticos y democracia interna}

Dado que la razón de ser de los partidos políticos tiene que ver con el fortalecimiento de la democracia, estos deben necesariamente contribuir a la formación de la voluntad popular y vertebrar la participación ciudadana. Esto significa que, a pesar de ser jurídicamente asociaciones formadas por particulares, ellos cumplen un innegable rol público. Por lo mismo, su estructura interna y funcionamiento deberían respetar necesariamente los principios del régimen democrático, en lo relativo a sus estructuras de poder y al proceso de formación de las candidaturas. La CPR, contiene un par de disposiciones en tal sentido, estableciendo que los estatutos de los partidos políticos deberán contemplar las normas que aseguren una efectiva democracia interna. Asimismo, una ley orgánica constitucional debe establecer un sistema de elecciones primarias que podrá ser utilizado por dichos partidos para la nominación de candidatos a cargos de elección popular, cuyos resultados serán vinculantes para estas colectividades. 

Solo recientemente la LOPP explicitó qué debe entenderse por democracia interna, estableciendo una serie de reglas obligatorias para los partidos políticos.  Por ejemplo, el artículo 23 bis de la ley les impone que: ``Todos los miembros de los órganos señalados en el artículo anterior deberán ser electos democráticamente. Los estatutos de cada partido político determinarán el sistema electoral y los procedimientos para la elección de sus autoridades. El sistema de elección establecido en los Estatutos de cada partido deberá observar el carácter personal, igualitario, libre, secreto e informado del sufragio de sus afiliados y, cuando así lo determinen sus estatutos, de sus adherentes''.

Complementariamente sobre este tema es necesario mencionarla Ley N° 20.640 sobre Sistema de Elecciones Primarias. La regulación que establece el citado cuerpo legal, si bien es el primer paso en la democratización del proceso de selección de candidaturas, es aún insuficiente. En términos generales, esta ley establece un sistema público, organizado por el Servicio Electoral, para llevar a cabo elecciones primarias en las que se seleccionarán los candidatos a los cargos de Presidente de la República, Parlamentarios y Alcaldes. Sin embargo, se presenta el problema que no es obligatorio la realización de elecciones primarias, y dicha decisión, queda totalmente entregada a las autoridades del partido. De todas formas, hay que destacar que si los partidos declaran su voluntad en orden a realizar elecciones primarias sus resultados son vinculantes. En este mismo sentido se expresa la misma CPR en su artículo 19 N° 15, inciso 5°, prescribiendo que: ``aquellos que no resulten elegidos en las elecciones primarias no podrán ser candidatos, en esa elección, al respectivo cargo''. Otro punto que debilita el régimen de la ley está dado por que el padrón electoral es determinado por el partido político o pacto electoral, de alguna de las siguientes alternativas:

\begin{enumerate}[a.]

\item Sólo los afiliados al partido habilitados para ejercer el derecho a sufragio, en el caso que el partido participe en forma individual.

\item Sólo los afiliados al partido, e independiente sin afiliación política, habilitados para ejercer el derecho a sufragio, en el caso que el partido participe en forma individual.

\item Sólo los afiliados al partido o a los partidos integrantes del pacto habilitados para ejercer el derecho a sufragio, en el caso de un pacto electoral.

\item Sólo los afiliados al partido o a los partidos integrantes del pacto e independientes sin afiliación política habilitados para ejercer el derecho a sufragio, en el caso de un pacto electoral.

\item Todos los electores habilitados para sufragar.

\end{enumerate}

En el caso de elecciones primarias para Presidente de la República en que exista una candidatura independiente, los partidos políticos o pactos electorales participantes del proceso no podrán elegir la primera de las opciones antes listadas. 

\paragraph{Pluralismo político}

Este ha sido otro de los temas polémicos en el marco de la Constitución chilena. En su redacción original la CPR no sólo no protegía el pluralismo político, sino que, por el contrario, proscribía determinadas ideologías políticas. De esta manera, el artículo 8° original tenía el siguiente tenor:

\begin{quote}
``Todo acto de persona o grupo destinado a propagar doctrinas que atenten contra la familia, propugnen la violencia o una concepción de la sociedad, del Estado o del orden jurídico, de carácter totalitario o fundada en la lucha de clases, es ilícito y contrario al ordenamiento institucional de la República.

Las organizaciones y los movimientos o partidos políticos que por sus fines o por la actividad de sus adherentes tiendan a esos objetivos, son inconstitucionales.

Corresponderá al Tribunal Constitucional conocer de las infracciones a lo dispuesto en los incisos anteriores. Sin perjuicio de las demás sanciones establecidas en la Constitución o en la ley, las personas que incurran o hayan incurrido en las contravenciones señaladas precedentemente no podrán optar a funciones o cargos públicos, sean o no de elección popular, por el término de diez años contado desde la fecha de la resolución del Tribunal. Tampoco podrán ser rectores o directores de establecimientos de educación ni ejercer en ellos funciones de enseñanza, ni explotar un medio de comunicación social o ser directores o administradores del mismo, ni desempeñar en él funciones relacionadas con la emisión o difusión de opiniones o informaciones; ni podrán ser dirigentes de organizaciones políticas o relacionadas con la educación o de carácter vecinal, profesional, empresarial, sindical, estudiantil o gremial en general, durante dicho plazo.

Si las personas referidas anteriormente estuvieren a la fecha de la declaración del Tribunal, en posesión de un empleo o cargo público, sea o no de elección popular, lo perderán, además, de pleno derecho.

Las personas sancionadas en virtud de este precepto, no podrán ser objeto de rehabilitación durante el plazo señalado en el inciso cuarto.
La duración de las inhabilidades contempladas en este artículo se elevará al doble en caso de reincidencia''.
\end{quote}

La reforma constitucional de 1989, derogó la señalada disposición, se incorporó un inciso en al artículo 19 N° 15 que explícitamente declara que la Constitución garantiza el pluralismo político. Sin embargo, la Carta Fundamental no se extiende demasiado en el punto, y se limita a establecer una serie de prohibiciones. Sin embargo, se debe reconocer que la actual cláusula proscribe solamente los partidos políticos que atenten contra la democracia. En efecto, la citada disposición establece: 

\begin{quote}
``Son inconstitucionales los partidos, movimientos u otras formas de organización cuyos objetivos, actos o conductas no respeten los principios básicos del régimen democrático y constitucional, procuren el establecimiento de un sistema totalitario, como asimismo aquellos que hagan uso de la violencia, la propugnen o inciten a ella como método de acción política''.
\end{quote}

La norma ha suscitado poco análisis entre nosotros, no obstante, limitaciones de este tipo no son extrañas en el Derecho comparado. Sin embargo, en la gran mayoría de los foros donde el problema ha sido planteado, existe consenso en que en una democracia no se pueden establecer restricciones a los fines, objetivos políticos, programas o idearios de los partidos, sino que únicamente imponerse controles a la actividad de éstos. Una notable excepción es el caso alemán, con la denominada ``Democracia Militante''. A nuestro juicio, esta debería ser una alternativa plausible para dotar de contenido a la norma en comento.

Popularizada a partir de la Ley Fundamental de Bonn (LFB), la idea de democracia militante surge, incluso antes de la Segunda Guerra Mundial, para proteger a los ordenamientos europeos inspirados en principios liberales de los ataques furibundos de que en esta época propinaron a la democracia liberal los partidos de inspiración fascista. En términos generales, el concepto de democracia militante implica una serie de medidas destinadas a defender la democracia de sus enemigos que buscan destruirla, incluso utilizando sus mismas reglas. Se trata, en definitiva, de una manera de resolver la vieja cuestión acerca de si la democracia puede ser tolerante con aquellos que son intolerantes. A diferencia de una democracia procedimental, donde todas las posiciones políticas están permitidas, en la LFB se reconoce una suerte de núcleo inmodificable, que viene a coincidir con los principios básicos que la sociedad alemana aspira a proteger, los cuales devienen en intangibles para el legislador. 

De esta manera, en su esencia la democracia alemana no constituye una abstracción, sino un corpus de principios concretos. Pero, además, la misma Constitución prevé una serie de mecanismos para defender esta democracia sustantiva del ataque de sus enemigos. Por ejemplo, el artículo 5º LFB limita el derecho a la libertad de expresión en virtud de las ``leyes generales''. En este mismo sentido, se sitúa la famosa cláusula que estipula que ``la libertad de enseñanza no exime de lealtad a Constitución''. Pero sin duda, la principal disposición que permite hablar de democracia militante es el parágrafo cuarto del artículo 20, que reconoce el derecho a resistencia del pueblo alemán contra cualquiera que intente eliminar el orden establecido por la Constitución. Por último, dos disposiciones completan el cuadro: el artículo 79 parágrafo tercero LFB, que prohíbe cualquier reforma constitucional que afecta a la organización de la Federación en Länder, el principio de la participación los Länder en la legislación, o los principios enunciados en los artículos 1 al 20 (derechos fundamentales) y el artículo 21 parágrafo segundo de la LFB, que permite declarar inconstitucionales a los partidos que por sus fines o el comportamiento de sus adherentes tiendan a desvirtuar o eliminar el régimen fundamental de libertad y democracia o poner en peligro la existencia de la República Federal de Alemania.

Volviendo al caso chileno, en cuanto a los mecanismos de control, corresponderá al Tribunal Constitucional declarar esta inconstitucionalidad. Sin perjuicio de las demás sanciones establecidas en la Constitución o en la ley, las personas que hubieren tenido participación en los hechos que motiven la declaración de inconstitucionalidad a que se refiere el inciso precedente, no podrán participar en la formación de otros partidos políticos, movimientos u otras formas de organización política, ni optar a cargos públicos de elección popular ni desempeñar los cargos que se mencionan en los números 1) a 6) del artículo 57, CPR por el término de cinco años, contado desde la resolución del Tribunal. Si a esa fecha las personas referidas estuvieren en posesión de las funciones o cargos indicados, los perderán de pleno Derecho.
